# マルチバージョンのPHP統合ローカルWebサーバー環境

開発環境（ローカル）で今までの経験で必要と思う要件を纏めてみました。

* 誰でも、何処でも同じテストができるべき
* プロジェクトの追加が良い
* ドメインは纏めて管理したい

## 1. Dockerを使用
誰でも何処でも同じ環境が作成されることでDockerを利用することになりました。利用可能なイメージも多いのでサーバー等簡単に使えます。

基本的な考え方としてdocker-compose.ymlファイルを作成して管理します。コンテイナーは以下の構成で使用します。

* ウェブサーバー：centos https://hub.docker.com/_/centos
* dba：mariadb https://hub.docker.com/_/mariadb
* ドメイン管理：NSD https://hub.docker.com/r/hardware/nsd-dnssec
* busybox：https://hub.docker.com/_/busybox
* mailhog：https://hub.docker.com/r/mailhog/mailhog
* php-fpm：https://hub.docker.com/_/php

## 2. サーバーの構成図

![構成](https://k.kakaocdn.net/dn/M4TlA/btqBEAc5OhU/tcTKt3YwWXVvlmsWvcdgk0/img.png "構成")

### Hostの設定
/etc/hostsを修正するのではなくて、DNS設定でDNSサーバーのコンテイナーを作成して、DNSサーバーはvolumeでマウントされたconfigファイルに追記する方法です。

### ウェブサーバーの設定
ApacheのVirtualHostの設定ファイルをvolumeでマウントして構成します。

### DBサーバーの設定
直接に参照ができるようにEXPOSEで3306を開放し、Hostを含めてVPCグループの接続ができるように設定します。

### busybox
Dockerコンテナ内で解析などの作業をする必要が出た時に、コマンドなどが入っていないDockerイメージが相手の場合, BusyBoxが使えそうな気がします。

### mailhog
メールのテストして簡単に確認出来ます。

## 3. 設定＆インストール

### dockerとdocker-composeのインストール

iOSを前提です。Windows系はiOSを参考で構築してください。既にdocker-composeが使用可能な場合は「テスト環境の構築」に飛ばしてください。

1. https://store.docker.com/editions/community/docker-ce-desktop-mac にアクセスしてEdge版をダウンロード
2. Docker for Mac (Stable) を実行中であれば停止
3. Docker.dmgを実行してアプリケーションフォルダにコピー
4. Docker for Mac (Edge) を起動

上記の製品に「docker-compose」が含まれています。

### テスト環境の構築
```
<< Work Space >> ┬ docker-local-server
                 └ web_root ┬ projectA
                            ├ ......
                            └ projectZ
```

#### docker-local-server
このレポジトリをcloneしてください。

#### web_root
プロジェクトをcloneします。ホスト（MAC）のweb_rootがウェブコンテイナーの「/var/www」にマウントされます。

```shell script
例：<<Work Space>>/web_root/mama9 => /var/www/mama9
```

```bash
$ cd << Work Space >>
$ git clone -b <<本ブランチ>> <<リポジトリのアドレス>>
```
Sourcetreeでも別に構いません。

#### ウェブ設定ファイルの作成
web/conf.d/vhosts.confにextraのファイルが含まれるように設定されています。

```bash
$ vi web/conf.d/vhosts.conf
Include conf.d/extra/*.conf
```

以下はextraにあるママの求人のconfファイルのサンプルです。
```shell script
<VirtualHost *:80>
    DocumentRoot /var/www/mama9/mama9_wp
    ServerName mama9.local

    ErrorLog /var/log/httpd/mama9.local_error.log
    CustomLog /var/log/httpd/mama9.local_requests.log common

    LogLevel rewrite:trace8

    <FilesMatch \.php$>
        SetHandler "proxy:fcgi://php7.1-fpm:9000"
    </FilesMatch>

    <Directory "/var/www/mama9">
        AllowOverride All
        Options +FollowSymLinks -Indexes
        DirectoryIndex index.php
    </Directory>
    DirectoryIndex index.php index.html
</VirtualHost>
```

#### コンテイナーのBuild＆実行

```bash
$ cd << Work Space >>/docker-local-server
$ cp dns/host-names.sample dns/host-names
$ docker-compose --compatibility up -d --build
```

再ビルドの場合
```bash
$ cd << Work Space >>/docker-local-server
$ docker-compose --compatibility up -d --build --force-recreate
```
* --compatibility：mem_limitを使っていましたが、現在は使っておりませんので省略してもOK
* --build：起動前にイメージも構築
* --force-recreate：設定やイメージに変更がなくても、コンテナを再作成

__少々時間が掛かります。プライベートレジストリ環境が用意されれば改善されると思います。__

#### DNSの追加

MacBook Pro「macOS Catalina」の環境で以下の手順で追加します。

ネットワークでDNSの追加
* 「システム環境設定」＞「ネットワーク」を開く
* メインで使用しているデバイス（Wi-Fiか有線）
* 右下の「詳細」をクリック
* 「DNS」タブを選択
* DNSサーバに「127.0.0.1」を追加
* 「OK」をクリック
* 「適用」をクリック
* ブラウザーで「73.local」を開いて画面を確認

コンマンドの実行：上記の実行のみだとdigとnslookupでは正常に参照ができますが、pingやブラウザーで参照ができないです。以下のファイルを作って追記しましょう。
```shell script
% sudo mkdir /etc/resolver/
% sudo vi /etc/resolver/localnet.intra
search		local
nameserver	127.0.0.1
```

